64
В соответствии со ст. 14 Уголовного кодекса РФ преступление пред-
ставляет собой виновно совершенное общественно опасное деяние, за-
прещенное УК под угрозой наказания. Таким образом, федеральное за-
конодательство однозначно определяет природу преступления, призна-
вая таковым исключительно осознанный акт человеческого поведения,
иначе говоря — поступок. Любой акт человеческого поведения, подле-
жащий правовой оценке, должен иметь внутреннюю мотивированность,
т. е. пройти через сознание человека, получая надлежащее представление
о преступном результате (в уголовном праве — общественно опасном),
и, как следствие, контролироваться при реализации в объективном мире
волей субъекта. Осознание лицом общественной опасности совершае-
мого им деяния дает возможность определить и то, на что направлено
преступное посягательство, — объект преступления. В качестве объекта
преступного посягательства выступают особо охраняемые государством
социальные ценности, реализуемые в форме общественных отношений.
Несмотря на то что, бесспорно, последние существуют во внешнем мире,
негативное воздействие на них посредством совершения преступления
не привлекает внимание рядового гражданина — такого рода социально
деструктивные последствия являются в большей степени предметом бес-
покойства государственных органов и общественных институтов. Одна-
ко в ряде случаев преступное деяние затрагивает не только социальные
связи, но и отдельные предметы материального мира и овеществленные
ценности. Как следствие, можно говорить о предмете преступления. В
науке не существует единого мнения относительно того, что именно сле-
дует понимать под предметом преступления. Традиционно в качестве
такового рассматривается то, на что воздействует преступник, однако
ряд авторов считает таковым исключительно предметы материального
мира, имеющие свойства вещи, другая же часть делает справедливый, на
наш взгляд, вывод о том, что воздействие в юридическом смысле слова
не сводится исключительно к физическому контакту, а предполагает и
иные виды оборота явлений объективного мира. Как справедливо ука-
зывает Г. П. Новоселов, «не усматривая оснований для отказа от призна-
ния не только материального, но и идеального предметом преступления,
следует заключить, что под преступным воздействием нужно понимать
не только физический контакт, но и все иные формы незаконного об-
ращения виновного с предметом преступления». При таком понимании
Полный курс уголовного права: В 5 т. / Под ред. А. И. Коробеева. Т. I. Преступление
и наказание. СПб., 2008. С. 344–345 (автор главы — Г. П. Новоселов).
Уголовно-правовое регулирование отношений,
объективизированных в речевые формы
В. С. Прохоров
доктор
юридических
наук,
профессор,
Н. С. Шатихина
кандидат
юридических
наук,
доцент
65
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
предмета преступления в качестве идеальной
ценности, на которую может воздействовать
преступник, выступает вербализованная ин-
формация, т. е. некоторые явления речи.
Уголовно-правовое регулирование ре-
чевых явлений не стоит сводить исключи-
тельно к характеристикам специфического
предмета. Объективизация речи может про-
исходить и посредством совершения деяния
в так называемой «словесной» форме. Здесь
имеет смысл говорить о различных типах
деяний, вариативность конкретных проявле-
ний которых не меняет их сути. Несмотря
на это, несомненно, наибольший интерес
представляют именно деяния, посягающие
на специфический предмет, поскольку в та-
ких случаях содержательная характеристика
речи приобретает особое значение.
К преступлениям, посягающим на рече-
вые явления, стоит отнести:
— Нарушение тайны переписки, телефон-
ных переговоров, почтовых, телеграфных или
иных сообщений (ст. 138 УК РФ). В этом слу-
чае одно лицо незаконно получает доступ к
вербализованной в письменной или устной
форме информации на любом языке, при-
ватность которой гарантируется ч. 2 ст. 23
Конституции РФ.
— Отказ в предоставлении гражданину ин-
формации (ст. 140 УК РФ). В данном случае
речь идет о сочетании словесного предмета
преступления и словесного же способа его
совершения, поскольку указанный состав
охватывает отказ представителей органов го-
сударственной власти и местного самоуправ-
ления вопреки требованиям ч. 2 ст. 24 Кон-
ституции РФ в предоставлении гражданину
информации либо предоставление неполной
или заведомо ложной информации (т. е. речь
идет о письменных или устных высказыва-
ниях, не отвечающих признакам полноты и
достоверности переданных сведений). Основ-
ная проблема состоит в определении степени
достоверности предоставленной информа-
ции, которая проявляется через наличие/от-
сутствие всех значимых сведений, точность
их воспроизведения с точки зрения правил
русского языка. В соответствии с Федераль-
ным законом от 27 июля 2006 г. ¹ 149-ФЗ
«Об информации, информационных техно-
логиях и защите информации» (далее — За-
кон об информации) установлены различ-
ные режимы хранения и предоставления
информации как на государственном языке
РФ, так и на языках республик в составе РФ.
По способу совершения отказ также может
заключаться как в чистом бездействии, т. е.
в элементарном непредоставлении инфор-
мации, так и в смешанном: неисполнение
юридической обязанности может состоять в
совершении активных с физической точки
зрения действий — письменной или устной
речи субъекта.
— Нарушение авторских и смежных прав
(ст. 146 УК РФ). Данная статья объединяет
два самостоятельных состава преступления.
Часть 1 ст. 146 устанавливает ответствен-
ность за присвоение авторства (плагиат), а
ч. 2 ст. 146 регулирует вопросы ответствен-
ности за незаконное использование объектов
авторского права или смежных прав, а рав-
но приобретение, хранение, перевозку кон-
трафактных экземпляров произведений или
фонограмм. Как справедливо разъясняется
в Постановлении Пленума Верховного Суда
РФ от 26 апреля 2007 г. ¹ 14 «О практике
рассмотрения судами уголовных дел о нару-
шении авторских, смежных, изобретатель-
ских и патентных прав, а также о незакон-
ном использовании товарного знака», «при
рассмотрении уголовных дел о нарушении
авторских и смежных прав судам следует
учитывать, что авторское право распростра-
няется как на обнародованные, так и на не-
обнародованные произведения науки, лите-
ратуры и искусства, являющиеся результатом
творческой деятельности и существующие в
какой-либо объективной форме (письмен-
ной, устной, звуко- или видеозаписи, изоб-
разительной, объемно-пространственной)».
Очевидно, что в данном случае вербализа-
ция может происходить на любом языке.
— Разглашение тайны усыновления (удо-
черения) (ст. 156 УК РФ). В данном составе
преступления в словесной форме реализу-
ется само деяние (разглашение), а предме-
том уголовно-правовой охраны выступает
Парламентская газета. 2006. 3 авг.
Российская газета. 2007. 5 мая.
66
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
тайна усыновления, которая в соответствии
со ст. 139 Семейного кодекса РФ подлежит
соблюдению. Обязанность сохранять в тай-
не информацию об усыновлении возложена
на судей, вынесших решение об усынов-
лении, должностных лиц, осуществивших
государ­ственную регистрацию усыновле-
ния, а также на лиц, иным образом осве-
домленных об усыновлении. Единственны-
ми лицами, которые вправе разглашать эту
информацию, являются сами усыновители.
С точки зрения языкового режима тайны
усыновления, тайна может быть выражена
на государственном языке РФ, поскольку
судебный акт и запись в книге регистрации
актов гражданского состояния будут ис-
полнены именно на нем, а также на любом
другом языке, поскольку к ответственности
могут быть привлечены иные лица, которым
тайна могла стать извест­на случайно или от
самих усыновителей.
— Регистрация незаконных сделок с землей
(ст. 170 УК РФ). В основной массе случаев
незаконному воздействию при совершении
таких преступлений подвергаются сведения,
содержащиеся в земельном кадастре, либо
регистрационные записи, осуществляемые
Федеральной регистрационной службой РФ
и отражающие наличие прав тех или иных
лиц на земельный участок. В соответствии с
ч. 1 ст. 13 Федерального закона от 2 января
2000 г. ¹ 28-ФЗ «О государственном земель-
ном кадастре» документы государственно-
го земельного кадастра ведутся на русском
языке. Как следствие, внесение каких-либо
записей на иных языках не порождает пра-
вовых последствий и не может влечь за со-
бой уголовной ответственности. То же самое
можно утверждать и в отношении Единого
государственного реестра прав на недвижи-
мое имущество и сделок с ним, правила ве-
дения которого установлены Постановлени-
ем Правительства РФ (п. 10) от 18 февраля
1998 г. ¹ 219.
— Незаконное использование товарного
знака (ст. 180 УК РФ). Предметом данного
преступления могут выступать: товарный
Российская газета. 2000. 10 янв.
Российская газета. 1998. 4 марта.
знак, знак обслуживания, наименование
места происхождения товара или сходные
с ними обозначения. В соответствии с ч. 1
ст. 1482 ГК РФ в качестве товарного знака
может быть закреплено словесное обозна-
чение. Поскольку в данном случае ограни-
чения по созданию товарного знака (то же
самое полностью распространяется и на зна-
ки обслуживания, которые характеризуют
работы и услуги) установлены лишь в связи
с регистрацией данных объектов, никакого
ограничения с точки зрения языка закон
не устанавливает. Не устанавливает закон
никаких языковых ограничений и в отно-
шении наименования места происхождения
товара (НМПТ). Как указано в ст. 1516 ГК
РФ, «наименованием места происхождения
товара, которому предоставляется правовая
охрана, является обозначение, представля-
ющее собой либо содержащее современное
или историческое, официальное или неофи-
циальное, полное или сокращенное наиме-
нование страны, городского или сельского
поселения, местности или другого географи-
ческого объекта, а также обозначение, про-
изводное от такого наименования и ставшее
известным в результате его использования в
отношении товара, особые свойства которо-
го исключительно и главным образом опре-
деляются характерными для данного геогра-
фического объекта природными условиями
и/или людскими факторами». В том случае,
если само обозначение выполнено на иностранном
языке либо на языке народа РФ, во
всех описанных случаях при подаче заявки
на государственную регистрацию права не-
обходимо снабдить ее переводом на русский
язык. Все вышеуказанное распространяется
и на предупредительную маркировку упо-
мянутых объектов, не зарегистрированных
на территории РФ. Сама предупредительная
маркировка представляет собой буквы ла-
тинского алфавита. Исключение представ-
ляет наименование места происхождения то-
вара, которое обозначается кириллической
аббревиатурой «НМПТ».
— Незаконные получение и разглашение
сведений, составляющих коммерческую, нало-
говую или банковскую тайну (ст. 183 УК РФ).
В соответствии со ст. 3 Федерального закона
67
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
от 29 июля 2004 г. ¹ 98-ФЗ «О коммерчес-
кой тайне» свойство коммерческой тайны
может получить любая информация по же-
ланию правообладателя, обладающая рядом
экономических и юридических признаков.
В данном случае информация может быть
сформулирована на любом языке. Статус на-
логовой тайны определен ст. 102 Налогового
кодекса РФ. К таковой могут быть отнесены
любые сведения о налогоплательщике, полу-
ченные налоговым и другими органами, за
исключением случаев, указанных в законе.
Основная часть налоговой отчетности по
общему правилу подается на государствен-
ном языке РФ. Однако в упомянутые органы
могут поступать сведения о сделках и меж-
дународных контрактах налогоплательщика.
Эти сведения должны храниться в тайном
режиме, независимо от языка, на котором
они стали доступны. Аналогично решается
вопрос и в отношении сведений, составляю-
щих банковскую тайну (ст. 26 Федерального
закона от 2 декабря 1990 г. ¹ 395-1 «О бан-
ках и банковской деятельности»).
— Злоупотребления при эмиссии ценных бу-
маг (ст. 185 УК РФ). К числу альтернатив-
ных действий, входящих в объективную сто-
рону данного состава, относится внесение
в проспект эмиссии ценных бумаг заведомо
недостоверной информации, а также утверж-
дение содержащего заведомо недостоверную
информацию проспекта эмиссии или отчета
об итогах выпуска ценных бумаг. Приказом
ФСФР РФ от 25 января 2007 г. ¹ 07-4/пз-н
утверждены Стандарты эмиссии ценных бу-
маг и регистрации проспектов ценных бумаг.
В соответствии с формами, прилагающими-
ся к Стандартам, федеральный исполнитель-
ный орган, осуществляющий регистрацию
проспекта эмиссии, принимает сведения на
русском языке. Дополнительные документы,
прилагающиеся к заявлению, в отдельных
случаях содержащие информацию на иност-
ранных языках, должны сопровождаться за-
веренным переводом. Таким образом, любое
Российская газета. 2004. 5 авг.
Российская газета. 1996. 10 февр.
Зарегистрированы в Минюсте РФ 15 марта 2007 г.
¹ 9121 // Бюллетень нормативных актов федеральных
органов исполнительной власти. 2007. 18 июня.
искажение содержания данных документов
также может происходить только в русско-
язычном тексте.
— Злостное уклонение от предоставления
инвестору или контролирующему органу ин-
формации, определенной законодательством
РФ о ценных бумагах (ст. 185.1 УК РФ). Ста-
тья 6 Федерального закона от 5 марта 1999 г.
¹ 46-ФЗ «О защите законных интересов
инвесторов на рынке ценных бумаг» регла-
ментирует предоставление инвестору инфор-
мации в связи с обращением ценных бумаг.
Порядок получения этой информации свя-
зан с общими правилами делопроизводства,
а также с требованиями к лицензированию
отдельных видов деятельности, установлен-
ными законодательством РФ. Поэтому по
общему правилу упомянутые сведения рас-
пространяются на русском языке.
— Незаконные экспорт или передача сырья,
материалов, оборудования, технологий, науч-
но-технической информации, незаконное вы-
полнение работ (оказание услуг), которые мо-
гут быть использованы при создании оружия
массового поражения, вооружения и военной
техники (ст. 189 УК РФ). Федеральным за-
коном от 19 июля 1998 г. ¹ 114-ФЗ «О воен-
но-техническом сотрудничестве Российской
Федерации с иностранными государства-
ми»10 установлен режим правомерного экс-
порта рассматриваемых объектов. Научно-
техническая информация на материальных
носителях также может быть экспортирова-
на как в легальном, так и в нелегальном по-
рядке. В России традиционно принимаются
списки товаров и технологий такого рода,11
что дает возможность достаточно четко оп-
ределить круг этих объектов. В значитель-
ной части случаев речь идет о сведениях,
составляющих государственную тайну РФ.
Таким образом, в соответствии с общими
правилами делопроизводства основная часть
Российская газета. 1999. 11 марта. 10Российская газета. 1998. 23 июля. 11См., напр.: Список товаров и технологий двойного
назначения, которые могут быть использованы при со-
здании вооружений и военной техники и в отношении
которых может быть установлен экспортный контроль,
утв. Указом Президента РФ от 5 мая 2004 г. ¹ 580
(в ред. от 6 марта 2008 г.) // Российская газета. 2004.
14 мая.
68
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
данных, спецификаций и пр. указывается на
государственном языке РФ.
— Неправомерные действия при банкротс-
тве (ст. 195 УК РФ). В упомянутой статье
объединены три различных состава, связан-
ных с обеспечением гарантий прав кредито-
ров при банкротстве организаций. Приме-
нительно к рассматриваемой теме значение
имеют несколько действий, образующих со-
ставы, перечисленные в статье. В частности,
сокрытие сведений об имуществе, о его раз-
мере, местонахождении либо иной информа-
ции об имуществе, имущественных правах
или имущественных обязанностях, а равно
сокрытие, уничтожение, фальсификация
бухгалтерских и иных учетных документов,
отражающих экономическую деятельность
юридического лица или индивидуального
предпринимателя необходимо рассматривать
в плане общих требований ведения бухгал-
терских документов. Основным норматив-
ным актом, регламентирующим вопрос о
требованиях к бухгалтерским документам,
является Федеральный закон от 21 ноября
1996 г. ¹ 129-ФЗ (в ред. от 3 ноября 2006 г.)
«О бухгалтерском учете».12 Устанавливая ос-
новные требования к первичным докумен-
там и общей бухгалтерской отчетности, дан-
ный акт не содержит прямых указаний на
языковые требования. Однако принятые в
его развитие различные подзаконные акты,
точнее, акты министерств и ведомств (при-
казы Росстата (Госкомстата) РФ, приказы
Минфина РФ), закрепляя различные типо-
вые формы документов, используют исклю-
чительно государственный язык РФ. Ярким
примером таких актов может служить При-
каз Минфина РФ от 22 июля 2003 г. ¹ 67н
(в ред. 18 сентября 2006 г.) «О формах бух-
галтерской отчетности организаций».13 В ши-
роком смысле слова сведения и информация
об имуществе и т. п. могут не сводиться к
бухгалтерским документам. Различные вы-
писки, тексты контрактов и т. д. могут быть
составлены на любом языке.
— Фиктивное банкротство (ст. 197 УК
РФ). Преступление представляет собой заве-
12Российская газета. 1996. 28 нояб. 13Финансовая газета. 2003. ¹ 33.
домо ложное публичное объявление о несо-
стоятельности. В соответствии с ч. 1 ст. 63
ГК РФ ликвидационная комиссия помещает
в органах печати, в которых публикуются
данные о государственной регистрации юри-
дического лица, сведения о его ликвидации
и о порядке и сроке заявления требований
его кредиторами. Приказом ФНС РФ от
16 июня 2006 г. ¹ САЭ-3-09/355@ «Об обес-
печении публикации и издания сведений о
государственной регистрации юридических
лиц в соответствии с законодательством РФ
о государственной регистрации»14 в качестве
такого органа указан «Вестник государствен-
ной регистрации». Состав сведений, публи-
куемых в означенном издании, установлен
приложением 2 к данному Приказу. Не-
смотря на то что прямого указания на язык
размещения нет, из характера подаваемой
информации можно сделать вывод, что по
общему правилу такая информация разме-
щается на русском языке, поскольку именно
так и достигается необходимая публичность
процедуры банкротства.
— Уклонение от уплаты налогов и/или
сборов с физического лица (ст. 198 УК РФ),
а также с организаций (ст. 199 УК РФ). Од-
ним из способов совершения данных пре-
ступлений является включение в налоговую
декларацию или иные документы, предо-
ставление которых в соответствии с законо-
дательством РФ о налогах и сборах является
обязательным, заведомо ложных сведений.
Таким образом, речь идет о смешанной
форме бездействия, представляющей собой
неисполнение возложенной на лицо обязан-
ности путем совершения активных, с фи-
зической точи зрения, действий. При этом
идеальным предметом преступления в дан-
ном случае следует считать информацию,
закрепленную в письменном виде в строго
регламентированной форме бухгалтерско-
го (фискального) документа. Разъяснение о
формальном выражении упомянутой инфор-
мации дает Верховный Суд РФ. «Налоговая
декларация — это письменное заявление
налогоплательщика о полученных доходах и
14Бюллетень нормативных актов федеральных орга-
нов исполнительной власти. 2006. 10 июля.
69
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
произведенных расходах, источниках дохо-
дов, налоговых льготах и исчисленной сумме
налога, а также о других данных, связанных
с исчислением и уплатой налога. Налоговая
декларация представляется каждым нало-
гоплательщиком по каждому налогу, подле-
жащему уплате этим налогоплательщиком,
если иное не предусмотрено законодатель-
ством о налогах и сборах, в установленной
форме, в порядке и в сроки, установленные
этим законодательством (п. 2, 6–7 ст. 80 НК
РФ). Под иными документами, указанны-
ми в ст. 198–199 УК РФ, следует понимать
любые предусмотренные НК РФ и приня-
тыми в соответствии с ним федеральными
законами документы, служащие основани-
ем для исчисления и уплаты налогов и/или
сборов. К таким документам, в частности,
относятся: выписки из книги продаж, из
книги учета доходов и расходов хозяйствен-
ных операций, копия журнала полученных
и выставленных счетов-фактур (ст. 145 НК),
расчеты по авансовым платежам и расчет-
ные ведомости (ст. 243 и 398 НК), справки о
суммах уплаченного налога (ст. 244 НК), го-
довые отчеты (ст. 307 НК), документы, под-
тверждающие право на налоговые льготы».15
Приказом Минфина РФ от 10 июля 2007 г.
¹ 62н «Об утверждении формы единой (уп-
рощенной) налоговой декларации и порядка
ее заполнения»16 разъясняется в детализи-
рованном виде техническая часть внесения
сведений в налоговую декларацию. В связи
с характером информации, включаемой в
документ, очевидно, что вся информация
должна быть указана на русском языке,
однако, по нашему мнению, следовало бы
дополнить упоминанием такого рода п. 1
разд. 1 Приложения 2 к Приказу. Сказанное
в полной мере относится и к другим пере-
численным выше документам, поскольку их
формы утверждены различными подзакон-
ными актами и позволяют судить о необхо-
димости русскоязычного исполнения.
15Постановление Пленума Верховного Суда РФ от
28 декабря 2006 г. ¹ 64 «О практике применения су-
дами уголовного законодательства об ответственности
за налоговые преступления» // Российская газета. 2006.
31 дек. 16Российская газета. 2007. 8 авг.
— Заведомо ложное сообщение об акте
терроризма (ст. 207 УК РФ). Воздействие на
объект в виде общественной безопасности в
данном случае происходит, если лицо в лю-
бой форме (устной, письменной, при помо-
щи технических средств, графическими спо-
собами) доводит со сведения государствен-
ных органов, организаций и лиц, обязанных
предпринять меры в связи с полученной ин-
формацией, ложные сведения о приготовле-
нии, покушении или оконченном террорис-
тическом акте. Представляется, что сведения
могут сообщаться на государственном языке,
на языке народов России, а также на любом
иностранном языке. Важно, что при этом
умыслом лица, дезорганизующе воздейству-
ющего на систему общественных отноше-
ний, охватывался тот факт, что содержание
его сообщения понятно адресату либо смысл
его может быть уяснен.
— Незаконная выдача либо подделка ре-
цептов или иных документов, дающих право
на получение наркотических средств или пси-
хотропных веществ (ст. 233 УК РФ). Ста-
тья 26 Федерального закона от 8 января
1998 г. ¹ 3-ФЗ (в ред. от 25 октября 2006 г.)
«О наркотических средствах и психотроп-
ных веществах»17 указывает, что рецепты,
содержащие назначение наркотических
средств или психотропных веществ, выпи-
сываются на специальных бланках. Форма
такого бланка, а также порядок его запол-
нения установлены в развитие положений
Закона Приказом Минздравсоцразвития
РФ от 12 февраля 2007 г. ¹ 110 (в ред. от
27 февраля 2007 г.) «О порядке назначения
и выписывания лекарственных средств, из-
делий медицинского назначения и специа-
лизированных продуктов лечебного пита-
ния».18 Инструкция по заполнению бланка
крайне подробно (что необычно для россий-
ского законодатель­ства), вероятно, в связи с
особым характером выписываемых средств,
регламентирует вопросы, касающиеся языка
заполнения рецепта. Так, в графе «Rp:» над-
лежит указывать на латинском языке меж-
дународное непатентованное наименование,
17Российская газета. 1998. 15 янв. 18Российская газета. 2007. 15 мая.
70
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
торговое или иное название лекарственного
средства, зареги­стрированного в Российской
Федерации, его дозировку. В графе «Прием»
указывается способ применения (подробно)
на русском языке или на русском языке и
языке народа РФ. Иными словами, норма-
тивный акт, по сути, прямо устанавливает
необходимость закрепления информации о
способах приема и разовой дозировке на го-
сударственном языке РФ. Отсутствие такого
указания на рецепте делает его недействи-
тельным, а выдачу соответствующих пре-
паратов по такому рецепту незаконной. Вся
остальная информация в рецепте указывает-
ся на государственном языке РФ, поскольку
отражает сведения о больном, его диагнозе,
а также враче, выдавшем рецепт, и учрежде-
нии, его утвердившем.
— Сокрытие информации об обстоятель-
ствах, создающих опасность для жизни или
здоровья людей (ст. 237 УК РФ). Каждому
гражданину Конституция РФ гарантиру-
ет минимальный набор социальных прав в
медицинской сфере. Часть 3 ст. 41 Консти-
туции устанавливает принцип ответственности
должностных лиц за сокрытие фактов и
обстоятельств, создающих угрозу для жизни
и здоровья людей. По сути, данный состав
преступления следовало бы отнести к группе
имеющих в качестве объекта посягательства
конституционные права гражданина. Непос-
редственный режим в отношении информа-
ции такого рода устанавливают различные
нормативно-правовые акты. Примерами
таких актов можно считать Федеральный
закон от 30 марта 1999 г. ¹ 52-ФЗ (в ред.
от 30 декабря 2006 г.) «О санитарно-эпиде-
миологическом благополучии населения»,19
а также Федеральный закон от 21 дека-
бря 1994 г. ¹ 68-ФЗ (в ред. от 30 октября
2007 г.) «О защите населения и территорий
от чрезвычайных ситуаций природного и
техногенного характера».20 Из диспозиций
норм очевидно следует, что должностные
лица федеральных органов исполнительной
власти, органов власти субъектов федера-
ции, муниципальных органов, учреждений
19Российская газета. 1999. 6 апр. 20Российская газета. 1994. 24 дек.
и организаций обязаны в рамках своей ком-
петенции довести эту информацию до всех
лиц, которым угрожает опасность. Эта ин-
формация должна доводиться на доступном
им языке. Однако следует уяснить, можно ли
привлекать к ответственности должностных
лиц, если они не смогли довести до сведения
тех или иных лиц важную информацию по
причине недостаточного владения их язы-
ком. Соответственно, возможны две ситуа-
ции: когда таким образом бездействует лицо,
являющееся носителем русского языка, в от-
ношении лиц, которые языком не владеют и
владеть не должны (например, иностранных
рабочих), а также обратная, когда иностран-
ный руководитель или просто должностное
лицо, владеющее только родным языком,
не может довести информацию до сведения
русскоязычного населения. Скорее всего, в
этом случае ответственность наступает толь-
ко при наличии обязанности должностного
лица знать язык и общаться на нем. Приме-
нительно к ч. 2 ст. 237 УК РФ данное рас-
суждение лишено смысла, поскольку квали-
фицированный состав охватывает действия
специальных субъектов: лица, занимающего
государственную должность РФ или госу-
дарственную должность субъекта РФ, а рав-
но главы органа местного самоуправления,
т. е. лиц, по определению обязанных владеть
русским языком и осуществляющих свою
деятельность на государственном языке РФ.
— Незаконное распространение порногра-
фических материалов или предметов (ст. 242
УК РФ), изготовление и оборот материалов и
предметов с порнографическими изображени-
ями несовершеннолетних (ст. 242.1 УК РФ).
Россий­ское законодательство не знает легаль-
ного определения порнографии. Традиционно
наука опирается на содержательную характе-
ристику самого термина, который означает
буквально «изображение непристойности».
Кроме визуальных образов, грубо и нату-
ралистично демонстрирующих сексуальные
отношения, к предметам такого содержания
могут относиться видео- и аудиозаписи, а
также тексты и театральные постановки. От-
сутствие дефиниции не имеет существенно-
го значения, поскольку в России установле-
ны ограничения при совершении указанных
71
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
действий в отношении продукции более «лег-
кого», эротического, характера. Отсутствие же
правил законного оборота порнографических
материалов выступает основным препятстви-
ем при использовании данной нормы. Одна-
ко, по существу, язык, который используется
в порнографических материалах и предметах,
не имеет большого значения, если их физио-
логичность и натуралистичность способна
достичь сознания гражданина.
— Уничтожение или повреждение памят-
ников истории и культуры (ст. 243 УК РФ).
Предметом данного преступления являются
памятники истории, культуры, природные
комплексы, иные объекты, взятые под ох-
рану государства, предметы или докумен-
ты, имеющие историческую или культур-
ную ценность. Вопрос о принадлежности
предмета к обозначенной группе решается
в конкретном случае путем проведения эк-
спертизы. Однако некоторые легальные ори-
ентиры при определении такого свойства су-
ществуют. Статья 7 Закона РФ от 15 апреля
1993 г. ¹ 4804-1 (в ред. от 2 ноября 2004 г.)
«О вывозе и ввозе культурных ценностей»21
содержит примерный перечень категорий
предметов, подпадающих под особое регу-
лирование. Язык произведений, надписей,
документов в этом случае не имеет никакого
значения, независимо от того, является ли
он живым или мертвым. Решающее значе-
ние придается исключительно тому факту,
насколько данный объект значим с истори-
ческой или культурной точки зрения.
— Государственная измена (ст. 275 УК
РФ), шпионаж (ст. 276 УК РФ.), разглаше-
ние государственной тайны (ст. 283 УК РФ),
утрата документов, содержащих государственную
тайну (ст. 284 УК РФ). Предметом
государственной измены выступают в пер-
вую очередь сведения, составляющие госу-
дарственную тайну РФ. Их выдача лицом,
которому они были доступны, а также шпи-
онаж российских граждан предполагают не-
законный оборот этой информации в ущерб
обороноспособности и безопасности нашей
страны. В соответствии с п. 4 ст. 29 Консти-
туции РФ перечень сведений, составляющих
21Российская газета. 1993. 15 мая.
государственную тайну, определяется феде-
ральным законом. Статья 2 Закона РФ от
21 июля 1993 г. ¹ 5485-1 «О государствен-
ной тайне РФ»22 признает государственной
тайной защищаемые государством сведения
в области его военной, внешнеполитической,
экономической, разведывательной, контр-
разведывательной и оперативно-розыскной
деятельности, распространение которых мо-
жет нанести ущерб безопасности РФ. Сам
Закон регламентирует основные положения
об отнесении сведений к государственной
тайне, о режиме государственной тайны и о
принятии мер по ее сохранности. Перечень
таких сведений утвержден Указом Президен-
та РФ от 30 ноября 1995 г. ¹ 1203.23 Прави-
тельством РФ также утверждены «Правила
отнесения сведений, составляющих госу-
дарственную тайну, к различным степеням
секретности»,24 а также «Правила разработки
перечня сведений, отнесенных к государс-
твенной тайне».25 Сведения, отнесенные к
государственной тайне, по степени секрет-
ности подразделяются на сведения особой
важности, совершенно секретные и секрет-
ные. К сведениям особой важности тради-
ционно относят сведения в области военной,
внешнеполитической, экономической, науч-
но-технической, разведывательной, контр-
разведывательной и оперативно-розыскной
деятельности, распространение которых мо-
жет нанести ущерб интересам РФ в одной
или нескольких из перечисленных областей.
К совершенно секретным сведениям сле-
дует относить сведения в области военной,
внешнеполитической, экономической, науч-
но-технической, разведывательной, контр-
разведывательной и оперативно-розыскной
деятельности, распространение которых мо-
жет нанести ущерб интересам министерс-
тва (ведомства) или отрасли экономики РФ
в одной или нескольких из перечисленных
областей. К секретным сведениям следует
22Российская газета. 1993. 21 сент. 23СЗ РФ. 1995. ¹ 49. Ст. 4775. 24Постановление Правительства РФ от 4 сентября
1995 г. ¹ 870 (в ред. от 22 мая 2008 г.) // СЗ РФ. 1995.
¹ 37. Ст. 3619. 25Постановление Правительства РФ от 23 июля
2005 г. ¹ 443 // СЗ РФ. 2005. ¹ 31. Ст. 3224.
72
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
относить все иные сведения из числа сведе-
ний, составляющих государственную тайну.
Ущербом безопасности РФ в этом случае
считается ущерб, нанесенный интересам
предприятия, учреждения или организации
в военной, внешнеполитической, экономи-
ческой, научно-технической, разведыватель-
ной, контрразведывательной и оператив-
но-розыскной деятельности. Очевидно, что
большая часть этих сведений по своей при-
роде формируется, сохраняется и оборачива-
ется на государственном языке РФ. Однако
никаких ограничений нормативные акты
не содержат, и определенная информация,
например, относящаяся к вопросам контр-
разведывательной, внешнеэкономической и
внешнеполитической деятельности, может
быть составлена на иностранном языке. То
же в полной мере касается и характеристик
предмета шпионажа как самостоятельного
состава преступления, а также разглашения
государственной тайны.
— Отказ в предоставлении информации
Федеральному Собранию РФ или Счетной па-
лате РФ (ст. 287 УК РФ). Неправомерный
отказ в предоставлении или уклонение от
предоставления информации (документов,
материалов), а также предоставление заве-
домо неполной либо ложной информации
Совету Федерации Федерального Собрания
РФ, Государственной Думе Федерального
Собрания РФ или Счетной палате РФ, если
эти деяния совершены должностным лицом,
обязанным предоставлять такую информа-
цию, криминализован как одно из долж-
ностных преступлений. Общие понятия не
отличаются от традиционного подхода, из-
ложенного в Федеральном законе от 20 фев-
раля 1995 г. ¹ 24-ФЗ «Об информации,
информатизации и защите информации».26
Таким образом, под информацией понима-
ются сведения о лицах, предметах, фактах,
событиях, явлениях и процессах независимо
от формы их представления, а под докумен-
тированной информацией (документами) —
зафиксированная на материальном носителе
информация с реквизитами, позволяющими
ее идентифицировать (ст. 2). Депутаты палат
26Российская газета. 1995. 22 февр.
Федерального Собрания наделены опреде-
ленными полномочиями в области обраще-
ния с запросами к государственным органам,
а также в организации. Законом установлены
следующие виды запросов: парламентский
запрос, запрос члена Совета Федерации, де-
путата Государственной Думы (депутатский
запрос),27 запрос Счетной палаты.28 Пере-
писка между государственными органами
осуществляется на государственном языке
РФ, однако сама информация может сущес-
твовать на любом языке. Как следствие, вне-
сение корректив в изначальный текст также
может происходить на любом языке.
— Служебный подлог (ст. 292 УК РФ). В
Федеральном законе от 29 декабря 1994 г.
¹ 77-ФЗ «Об обязательном экземпляре до-
кументов»29 предмет данного преступления
(официальный документ) определен как до-
кумент, принятый органами законодатель-
ной, исполнительной и судебной власти и
носящий обязательный, рекомендательный
или информационный характер. Уголов-
но-правовая доктрина, а также судебная
практика рассматривает предмет еще уже:
официальный документ должен порождать
права или обязанности, а не просто служить
информационной функции. По общему пра-
вилу такие документы должны быть состав-
лены на русском языке. Однако интеллекту-
альный подлог может быть совершен на лю-
бом языке, если это не изменяет упомянутую
выше юридическую природу документов.
— Незаконная выдача паспорта гражданина
РФ, а равно внесение заведомо ложных сведе-
ний в документы, повлекшее незаконное приоб-
ретение гражданства РФ (ст. 292.1 УК РФ).
Постановление Правительства РФ от 8 июля
1997 г. ¹ 828 об утверждении положения о
паспорте гражданина РФ, образце бланка и
описании паспорта гражданина РФ»,30 ус-
танавливает четкие требования к паспорту
27Федеральный закон от 8 мая 1994 г. ¹ 3-ФЗ «О
статусе члена Совета Федерации и статусе депутата Го-
сударственной Думы Федерального Собрания РФ» //
Российская газета. 1994. 12 мая. 28Федеральный закон от 11 января 1995 г. ¹ 4-ФЗ «О
Счетной палате Российской Федерации» // Российская
газета. 1994. 14 янв. 29Российская газета. 1995. 17 янв. 30Российская газета. 1997. 16 июля.
73
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
гражданина РФ. Также упомянутым Пос-
тановлением утверждены образец паспорта
гражданина РФ и описание паспорта граж-
данина РФ. В соответствии с п. 2 Положения
«бланки паспорта изготавливаются по едино-
му для всей Российской Федерации образцу
и оформляются на русском языке. К бланкам
паспорта, предназначенным для оформле-
ния в республиках, находящихся в составе
РФ, могут изготавливаться вкладыши, име-
ющие изображение государственного герба
республики и предусматривающие внесение
на государственном языке (языках) этой рес-
публики сведений о личности гражданина.
Форма вкладыша устанавливается органами
исполнительной власти указанных республик
и Федеральной миграционной службой по
согласованию с Геральдическим советом при
Президенте Российской Федерации». Пунк-
ты 4–5 Положения устанавливают перечень
сведений и отметок, которые должны или
могут вноситься в паспорт гражданина РФ.
Таким образом, при незаконной выдачи пас-
порта в него может быть включена не соот-
ветствующая действительности информация
на русском языке или на языке субъекта РФ.
«Административный регламент исполне-
ния государственной функции по вопросам
гражданства», утв. Приказом МИД России
от 16 июня 2008 г. ¹ 7491,31 содержит в при-
ложениях образцы всех документов, пред-
ставляемых для получения гражданства РФ.
Пункт 27 Регламента закрепляет, что заявле-
ние о приеме в гражданство составляется на
русском языке. Все представляемые вместе с
заявлением документы, выполненные не на
русском языке, подлежат переводу на русский
язык. Верность перевода либо подлинность
подписи переводчика должна быть удостове-
рена нотариальной записью. Таким образом,
подделка таких документов возможна только
с использованием русского языка.
— Фальсификация доказательств (ст. 303
УК РФ). УПК РФ и ГПК РФ в качестве до-
казательств признают любые сведения, ко-
торые имеют значение для рассмотрения
данного дела судом, поэтому в качестве та-
ковых могут выступать любые явления речи,
31Российская газета. 2008. 13 авг.
как письменной, так и устной, заключения
экспертов и специалистов, вещественные до-
казательства и т. п. Язык их совершения не
имеет значения.
— Заведомо ложные показание, заключе-
ние эксперта, специалиста или неправильный
перевод (ст. 307 УК РФ), отказ свидетеля
или потерпевшего от дачи показаний (ст. 308
УК РФ). В отличие от предыдущего состава
в данном случае речь идет о строго регла-
ментированных формах участия в уголовном
процессе. УПК РФ устанавливает возмож-
ность для всех лиц, участвующих в судеб-
ном разбирательстве или в предваритель-
ном расследовании в качестве потерпевших,
свидетелей, экспертов, давать показания на
родном для них языке (ст. 42, 56–57 УПК
РФ). Закон не устанавливает аналогично-
го права для специалиста (ст. 59 УПК РФ).
Таким образом, можно сделать вывод, что
лица из первой группы могут давать истин-
ные/ложные показания на любом доступном
им языке, а вот языковые требования к та-
кой процессуальной фигуре, как специалист,
существенно сужены и ограничиваются ис-
ключительно языком уголовного процесса,
т. е. русским (ст. 18 УПК РФ). Переводчик
же может дать неправильный перевод как
вопроса, так и ответа, что также предпола-
гает возможность совершения преступления
на разных языках.
— Разглашение данных предварительного
расследования (ст. 309 УК РФ), разглашение
сведений о мерах безопасности, применяемых в
отношении судьи и участников уголовного про-
цесса (ст. 310 УК РФ), разглашение сведений о
мерах безопасности, применяемых в отноше-
нии должностного лица правоохранительного
или контролирующего органа (ст. 320 УК РФ).
Статья 161 УПК РФ устанавливает режим
тайны предварительного расследования.
Лица, не являющиеся должностными лица-
ми правоохранительных или судебных орга-
нов, разгласившие в какой бы то ни было
форме информацию о ходе предваритель-
ного следствия, подлежат уголовной ответственности.
Поскольку не имеет значения, в
какой форме разглашена такая информация,
то и разглашение может произойти на любой
языке. Главное, чтобы она стала доступной
74
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
хотя бы для одного лица, не участвующего
в уголовном деле. Здесь проявляется некая
двойственность природы данной инфор-
мации, поскольку процессуальный закон
предполагает, что режим тайны соблюдает-
ся именно на русском языке. Федеральный
закон от 20 апреля 1995 г. ¹ 45-ФЗ «О го-
сударственной защите судей, должностных
лиц правоохранительных и контролирую-
щих органов»,32 а также Федеральный закон
от 20 августа 2004 г. ¹ 119-ФЗ «О государс-
твенной защите потерпевших, свидетелей и
иных участников уголовного судопроизводс-
тва»33 устанавливают перечень и порядок
применения мер безопасности к указанным
выше лицам и их близким. Так, среди про-
чих мер допускается придание конфиденци-
альности сведениям о данных лицах. Как и
в предыдущем случае, несмотря на то что
режим сведений предполагает информацию
на русском языке, в процессе разглашения
они могут доводиться до адресата на любом
понятном ему языке.
В отношении деяний, которые тоже могут
быть выражены в словесной форме, ограни-
чения по языку отсутствуют. УК РФ при-
знает возможность «словесной» формы существования
деяния в виде/способом: угрозы,
принуждения и понуждения, отказа, скло-
нения, вербовки и вовлечения, разглашения
и сообщения, обмана и злоупотребления до-
верием, требования, регистрации, призывов,
создания организации, установления цен,
подкупа, недостоверного декларирования,
использования полномочий и др. Важным
свойством всех указанных деяний является
принципиальная способность причинять
вред существующим общественным отноше-
ниям. Для этого они должны быть доступны
адресатам. Исключения крайне незначитель-
ны и касаются тех деяний, которые связаны
с осуществлением деятельности, подлежа-
щей формальной нормативной регламента-
ции. В таких случаях деяние предполагает
использование норм русского языка. Приве-
дем некоторые примеры. В отдельных слу-
чаях мы сталкиваемся с сочетанием особого
32СЗ РФ. 1995. ¹ 17. 33Российская газета. 2004. 25 авг.
словесного предмета и словесной же формой
выражения деяния:
— Массовые беспорядки (ст. 212 УК РФ).
Часть 3 ст. 212 УК РФ устанавливает ответственность
за призывы к активному непод-
чинению законным требованиям представи-
телей власти и к массовым беспорядкам, а
равно призывы к насилию над гражданами.
Традиционно в науке уголовного права при-
зывы рассматриваются как отдельные конк-
ретизированные обращения субъекта к неоп-
ределенному кругу лиц, оказывающие воз-
действие на их сознание. Результативность
призыва (т. е. воспринял ли это адресат как
руководство к действию или нет) значения не
имеет. В вышеуказанной норме не содержит-
ся отсылки к способу реализации призывов
(устно, письменно, через СМИ и т. д.). Важ-
но, что высказанная информация усваивается
лицами, чей умысел на совершение описан-
ных в диспозиции нормы незаконных дейс-
твий еще не сформировался. Существенным
признаком призывов является именно то,
что гражданам навязывается (т. е. агрессивно
воздействует на их сознание) какая-либо ин-
формация. В ярко выраженной побудитель-
ной направленности высказываний кроется
общественная опасность этого деяния. Как
следствие, по нашему мнению, призывами
не могут считаться мысли, высказанные в
художественных (в первую очередь литера-
турных) произведениях, поскольку они не-
сут в себе нейтральный заряд. Разумеется, в
данном случае мы имеем в виду, например,
такие высказывания в книгах, которые слу-
жат художественной цели — созданию еди-
ного образа независимо от того, является ли
данное произведение художественным или
публицистическим по своему жанру. Форми-
рование образа героя художественного про-
изведения включает в себя и наделение его
определенной системой взглядов, погружение
его в некий контекст. Невозможно ограничи-
вать авторов созданием исключительно по-
ложительных и политически корректных об-
разов. Как следствие, недопустимо рассмат-
ривать симпатию создателя произведения
к своему герою, пусть и высказывающему
незаконные, с точки зрения уголовного пра-
ва, идеи, совершающему такие действия, как
75
Уголовно-правовое регулирование отношений, объективизированных в речевые формы
пропаганду антиобщественных ценностей,
даже в том случае, если произведение цели-
ком посвящено таким антигероям. Вопрос
выбора литературы читателем — вопрос его
личных предпочтений и вкусов. В этом слу-
чае читателю, сознательно делающему выбор
в пользу данного произведения, лишь пред-
лагается повод для размышлений на опреде-
ленную тему, выводы же он делает самосто-
ятельно. При этом нельзя умалять влияние
художественных произведений, особенно как
части массовой культуры, на формирование
системы ценностей, взглядов и представле-
ний. Однако данный фактор может и должен
быть уравновешен профилактическими ме-
рами того же порядка — усилением качества
пропаганды здоровых нравственных ценностей,
а не уголовно-правовым преследова-
нием авторов художественных и публицис-
тических произведений. Исключения могут
составлять отрывки из произведений, статьи,
очерки, публикуемые в периодических изда-
ниях. Средства массовой информации имеют
сущностное свойство — активное доведение
информации до адресатов. Поэтому части
инертных по негативному социальному заря-
ду произведений из выраженных в словесной
форме мыслей автора здесь приобретают ак-
тивный заряд. Очевидно, что, с точки зре-
ния языкового выражения, призывы могут
осуществляться на любом языке, понятном
адресатам. Действия лица, обращавшегося к
гражданам на языке, непонятном им, следу-
ет рассматривать по правилам о фактической
ошибке как покушение на преступление, пре-
дусмотренное ч. 3. ст. 212 УК РФ. В случае
если призывы сопровождаются переводом, то
в равной мере ответственности подлежит и
лицо, призывающее к незаконным действи-
ям в первоначальном виде, и лицо, осущест-
вляющее перевод на язык адресата.
— Производство, хранение, перевозка либо
сбыт товаров и продукции, выполнение работ
или оказание услуг, не отвечающих требова-
ниям безопасности (ст. 238 УК РФ). Нару-
шить установленное ст. 238 УК РФ правило
поведения возможно, среди прочего, путем
неправомерной выдачи или использования
официального документа, удостоверяюще-
го соответствие указанных товаров, работ
или услуг требованиям безопасности. Поря-
док стандартизации, сертификации и под-
тверждения соответствия в РФ установлен
Федеральным законом от 27 декабря 2002 г.
¹ 184-ФЗ (в ред. от 1 декабря 2007 г.) «О тех-
ническом регулировании».34 В соответствии
с его положениями все документы, связан-
ные с вышеуказанными процедурами, офор-
мляются на русском языке. Таким образом,
интеллектуальный подлог в виде подделки
соответствующих официальных документов
также может быть осуществлен на русском
языке, поскольку внесение ложных сведений
на иностранном языке не может повлечь ка-
ких-либо последствий.
— Публичные призывы к осуществлению
экстремистской деятельности (ст. 280 УК
РФ). По существу, описание данного пося-
гательства с точки зрения языковых харак-
теристик ничем не отличается от иных при-
зывов. Определенный интерес представляет
квалифицированный состав данного пре-
ступления, предусмотренный ч. 2 ст. 280, а
именно упомянутые действия, совершенные
с использованием средств массовой инфор-
мации. Закон ни в одном случае не уточняет
дополнительных характеристик в отноше-
нии данных СМИ. Тем не менее очевидно,
что исторически повышение общественной
опасности в такого рода случаях связывалось
именно с возрастанием массовости, расши-
рением границ распространения различных
вредоносных идей. Однако приходится при-
знать, что это не всегда так в сегодняшних
условиях. Невозможно говорить о повышен-
ной массовости призывов, опубликованных
на малоизвестном иностранном языке или
произнесенных в эфире, например, заштат-
ной иностранной радиостанции. Воздействие
на общественные отношения, связанные с
государственной безопасностью РФ, проис-
ходит именно в силу воздействия незакон-
ных идей на неограниченное множество лю-
дей. Представляется, что такая ущербность
в массовости должна влечь применение ч. 2
ст. 14 УК РФ и рассматриваться как мало-
значительное деяние. Все вышесказанное бу-
дет абсолютно справедливым и в отношении
34Российская газета. 2002. 31 дек.
76
1. Основы правового регулирования использования государственного языка в РФ
возбуждения ненависти либо вражды, а равно
унижения человеческого достоинства (ст. 282
УК РФ), а также публичных призывов к развя-
зыванию агрессивной войны (ст. 354 УК РФ).
— Привлечение заведомо невиновного к уго-
ловной ответственности (ст. 299 УК РФ),
незаконное освобождение от уголовной ответственности
(ст. 300 УК РФ,) незаконные задер-
жание, заключение под стражу или содержание
под стражей (ст. 301 УК РФ), вынесение заве-
домо неправосудных приговора, решения или ино-
го судебного акта (ст. 305 УК РФ). Вышеука-
занные действия совершаются в специфичес-
кой процессуальной форме: путем вынесения
соответствующего постановления (решения)
органом, производящим дознание, следовате-
лем, прокурором или судом. УПК РФ устанав-
ливает единые требования к процессуальным
документам — они составляются на государс-
твенном языке РФ. Таким образом, соверше-
ние действий, связанных с незаконным из-
менением процессуального статуса лица, воз-
можно также только на русском языке.
— Заведомо ложный донос (ст. 306 УК
РФ). Данное преступление представляет
собой любое обращение, как личное, так и
анонимное, в правоохранительные или иные
государственные органы и учреждения, для
которых обязательна последующая передача
сообщений о совершенном преступлении в
правоохранительные органы. Нет необходи-
мости, чтобы донос был сделан в форме про-
цессуального документа, поэтому он может
совершаться на любом языке.
Отдельного комментария требуют такие
деяния, как оскорбление (в различных со-
ставах) и клевета. Являясь самыми яркими
примерами «словесных» преступлений, они
не избежали и определенных сложностей в
толковании. Прежде всего следует уяснить,
почему деяния столь частного характера,
посягающие на честь и достоинство, тради-
ционно выступающие предметами граждан-
ско-правового регулирования, переходят в
категорию общественно опасных. Уголовный
закон, учитывая своеобразие таких обще-
ственных отношений, указывает на опреде-
ленные свойства, усугубляющие обществен-
ную опасность этих правонарушений. Для
уголовного права необходимо, чтобы деяние
причиняло вред системным свойствам об-
щественной жизни, нарушало структурно
значимые связи. Как следствие, государство
преследует всей мощью своей репрессивной
машины не просто лицо, распространившее
ложные сведения о другом лице, а сделавшее
это и при этом заведомо достоверно знавшее
о ложности распространяемой информации.
Уголовная ответственность за оскорбление
наступает лишь в том случае, если оно вы-
ражено в явно неприличной форме. В этом
случае воздействие происходит не только на
внутреннюю оценку себя потерпевшим, но
и на этические нормы, достаточно глубоко
укоренившиеся в обществе. Именно поэтому
при квалификации клеветы и оскорбления
принято вычленять субъективный и объ-
ективный момент. Субъективный момент в
оценке деяний проявляется в том, что в со-
ответствии со ст. 20 УПК РФ дела в связи с
совершением данных преступлений относят-
ся к категории дел частного обвинения, т. е.
возбуждаются исключительно по заявлению
потерпевшего, их дальнейшая судьба также
напрямую связана с его волей. Объективный
момент сводится к необходимости доказывать
в суде именно наличие умысла на грубейшее
попрание чести и достоинства другого лица.
По нашему мнению, это отличает вышеука-
занные составы от всех остальных словесных
преступлений, виды которых упоминались
ранее. Для придания публичности необходи-
мо, чтобы данные деяния не только коснулись
потерпевшего, но и соответствовали всем ос-
тальным параметрам общественной опаснос-
ти. Следовательно, недостаточно распростра-
нения общего правила, согласно которому со-
держание оскорбительного/клеветнического
высказывания было понятно правонаруши-
телю и потерпевшему. Для квалификации де-
яний на основании соответствующих статей
УК РФ необходимо доказывать и то, что фор-
ма (заведомо ложная или явно неприличная)
также была очевидна. Таким образом, в дан-
ном случае основной акцент будет смещен в
сторону содержательного анализа и значения
того или иного языкового оборота независимо
от того, на каком языке он высказан.